\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Schlusswort}%
\label{chap:schlusswort}

Rückblickend ist es beeindruckend, welche Leistung die Grössen der Freien
Software, Richard Stallman, Eric Raymond, Linus Torvalds, Ian Murdock,
Mark Shuttleworth, Marco Börris, Peter Mattis und Spencer Kimball, u.v.m.
erbracht haben. Sie haben alles daran gesetzt, eine \emph{Better World}
entstehen zu lassen. Eine Welt, in der Software nicht eine Bedrohung darstellt,
sondern ein Nutzen ist für alle. Nicht nur für \glsentry{big-tech}.

Heute ist der Kampf der Guten immer noch im Gange. Das Böse ist noch nicht
besiegt. Aber wir sind auf dem richtigen Weg. Ewig kann sich die dunkle Seite
der Macht nicht halten. Die Bedeutung von Freier \& \glsentry{open-source}
Software nimmt immer weiter zu. Auch wenn die \emph{Global Player} es nutzen
und versuchen, uns mit ihren Services zu ersticken.

Die Strategie wahrscheinlich aller \glsentry{freie-software}-Projekte war
immer, erfolgreiche Produkte zu \glqq{}kopieren\grqq{}, nachzuprogrammieren und
frei zu machen. Das fühlt sich aus heutiger Sicht unehrlich an, aber wenn man
darüber nachdenkt, was Richard Stallman und seine Freunde bis heute noch in
Bewegung setzen, um den Zustand von damals wieder herzustellen, als alles noch
geteilt werden durfte, wie unter Freunden, dann wirkt das doch sehr ritterlich.

Wenn sich dieser Trend fortsetzt, werden wir es schaffen, bald in einer
Gesellschaft zu leben, in der \glsentry{freie-software} die Norm ist, zumindest
in der öffentlichen Verwaltung, den Schulen und überall, wo die Bürger:innen
sich Freiheit und Transparenz wünschen.

Und wenn unsere Schulen es tatsächlich schaffen, es allen Schüler:innen
verständlich zu machen, dass jede:r (Freie) Software ändern, anpassen,
kontrollieren kann, dann werden wir in einer besseren Welt leben. In der Welt
der Freiheit, die sich Richard Stallman und seine Freunde gewünscht haben.
